---
title: Gradle
date: 2018-12-12 21:29:59
tags: 
    - Gradle
categories: 
    - Java
---

**目录 start**
 
1. [Gradle](#gradle)
    1. [书籍](#书籍)
    1. [发行版本列表](#发行版本列表)
1. [安装](#安装)
    1. [SDKMAN安装](#sdkman安装)
    1. [Chocolate](#chocolate)
    1. [Docker安装](#docker安装)
    1. [手动配置](#手动配置)
    1. [使用Wrapper](#使用wrapper)
    1. [CUI使用](#cui使用)
        1. [命令行选项](#命令行选项)
        1. [守护进程](#守护进程)
1. [配置](#配置)
    1. [全局配置文件](#全局配置文件)
    1. [build.gradle](#buildgradle)
        1. [SourceSet](#sourceset)
        1. [依赖管理](#依赖管理)
            1. [依赖排除以及指定依赖版本](#依赖排除以及指定依赖版本)
            1. [统一管理依赖](#统一管理依赖)
        1. [配置镜像源](#配置镜像源)
        1. [插件](#插件)
            1. [Lombok](#lombok)
            1. [Maven](#maven)
            1. [shadowJar](#shadowjar)
            1. [docker](#docker)
            1. [protobuf-gradle-plugin](#protobuf-gradle-plugin)
    1. [setting.gradle](#settinggradle)
1. [Gradle多模块的构建](#gradle多模块的构建)
    1. [另一种多模块的构建方式](#另一种多模块的构建方式)
1. [部署](#部署)
    1. [War包](#war包)
    1. [Jar包](#jar包)
    1. [上传至构建仓库](#上传至构建仓库)
    1. [构建Docker镜像](#构建docker镜像)
        1. [第二种插件方式](#第二种插件方式)

**目录 end**|_2019-04-19 15:38_|
****************************************

# Gradle
> [Official Guide](https://gradle.org/guides/?q=JVM) | [tutorials](https://www.tutorialspoint.com/gradle/index.htm)  

> [参考博客: 零散知识点总结(1) - Gradle 使用配置总结](https://www.jianshu.com/p/47cbbb4eab13)

> [Github: Gradle samples](https://github.com/gradle/gradle/tree/master/subprojects/docs/src/samples)
******************************

**优缺点**
> [Gradle大吐槽](https://blog.csdn.net/MCL529/article/details/79341706)
> [官方对比Gradle和Maven](https://gradle.org/maven-vs-gradle/)

> 优点  
1. 相对于Maven, 配置文件简洁了很多, 所以才入坑学习使用的
2. 对于一些需要自定义的任务,因为核心为Groovy,所以实现能力高
	- 例如:将一个SpringBoot项目构建成一个镜像,并tag上当前构建的镜像为release,然后删除旧有容器,使用新的镜像启动容器

> 缺点  
1. 内存占用巨大,存在内存泄露问题, 以至于在IDEA上不敢使用自动导入, 不然每动一下build.gradle 就会卡半天, 8G内存都不够用!!
2. 编译速度慢, 如果和Maven进行对比, 编译速度和资源占用确实慢

**个人看法**
> [参考: Gradle在大型Java项目上的应用](www.infoq.com/cn/articles/Gradle-application-in-large-Java-projects)

********************
## 书籍
> [Gradle in Action 中译](http://www.jb51.net/books/527811.html) `如果没有一点Groovy基础, 阅读自定义Task等一些高自定义的地方还是比较困惑`

## 发行版本列表
> [Github地址](https://github.com/gradle/gradle/releases)`查看简洁的 Release Note 更方便`

# 安装
> 注意 Gradle 会默认使用Maven的本地库, 但是是复制过来使用而不是共用   
> 会将 `~/.m2/repository` 复制到 `~/.gradle/caches/modules-2/files-2.1/`, 目录结构也发生改变  
- [Gradle 使用Maven的本地仓库](https://blog.csdn.net/kcp606/article/details/81636426)

## SDKMAN安装
- 先安装sdkman `curl -s "https://get.sdkman.io" | bash`
- `sdk install gradle` 即可安装

## Chocolate
- windows 上安装 chocolate
- PowerShell中运行 `wr https://chocolatey.org/install.ps1 -UseBasicParsing | iex`
- 若操作系统默认禁止执行脚本，执行一次`set-executionpolicy remotesigned`后脚本顺利执行
- Chocolatey在安装包的时候，默认路径是按照系统的默认路径来的，如果想修改安装路径可以这样处理：
1. 执行“开始/运行”命令（或者WIN + R），输入“regedit”，打开注册表。
2. 展开注册表到下面的分支[HKEY＿LOCAL＿MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows\CurrentVersion]，在右侧窗口中找到名为“ProgramFilesDir”的字符串，双击把数值“C:\Program Files”修改为“D：\ProgramFiles”，确定退出后,即可更改常用软件的安装路径了。

## Docker安装
> [Docker 文档](https://docs.docker.com/samples/library/gradle/) `虽然在开发时感觉意义不大, 还要把项目映射进去..`

## 手动配置
> [官方下载网址](http://services.gradle.org/) 有各个版本的下载以及版本发行说明

1. 解压到任意目录, 并将 bin 目录加入 环境变量即可

## 使用Wrapper
> 类似于 Maven 的 mvnw 脚本

> 在使用IDE生成项目的时候，可以选择gradle的执行目录，可以选`gradle wrapper` 也可以选自己下载解压的完整包  
> 如果使用的不是这个wrapper，那么别人在下载项目后，运行gradle命令就要先安装gradle，使用wrapper更好

```groovy
   task wrapper(type: Wrapper){
      gradleVersion = '4.8'
      distributionUrl = '限定访问内网的URL'
      distributionPath = '包装器被解压缩放的相对路径'
   }
```
- 运行 gradle wrapper 一次即可开始使用包装器的脚本来构建项目了
- 生成gradle包管理器：`gradle wrapper --gradle-version 2.0`
***************************************
## CUI使用
### 命令行选项
- `tasks` : 输出所有建立的task
- `properties` : 输出所有可用的配置属性
- 执行 task `gradle taskName`
- 交互式新建项目 `gradle init`

- `-b，--build-file test.gradle` 指定运行脚本文件
- `--offline` 离线模式
- `-P ,--project-prop`:配置参数 -Pmyprop=value
- `-i,--info` : 打印info级别的输出
- `-s,--stacktrace`: 输出错误栈
- `-q,--quiet`:减少构建出错时打印的错误信息

### 守护进程

- 命令加上 `--daemon`就会开启一个守护进程，只会开启一次
- 守护进程会在空闲3小时后销毁
- 手动关闭 `gadle --stop `
- 构建时不采用守护进程 `--no--daemon`

************************

# 配置
## 全局配置文件
_~/.gradle/init.gradle_
```Groovy
    allprojects{
        repositories {
            def ALIYUN_REPOSITORY_URL = 'http://maven.aliyun.com/nexus/content/groups/public'
            def ALIYUN_JCENTER_URL = 'http://maven.aliyun.com/nexus/content/repositories/jcenter'
            all { 
                ArtifactRepository repo ->
                if(repo instanceof MavenArtifactRepository){
                    def url = repo.url.toString()
                    if (url.startsWith('https://repo1.maven.org/maven2')) {
                        project.logger.lifecycle "Repository ${repo.url} replaced by $ALIYUN_REPOSITORY_URL."
                        remove repo
                    }
                    if (url.startsWith('https://jcenter.bintray.com/')) {
                        project.logger.lifecycle "Repository ${repo.url} replaced by $ALIYUN_JCENTER_URL."
                        remove repo
                    }
                }
            }
            maven {
                url ALIYUN_REPOSITORY_URL
                url ALIYUN_JCENTER_URL
            }
        }
    }
```
## build.gradle
> _Hello World_
```groovy
   task helloworld{
      doLast {
         printf 'Hello World!'
      }
   }
   // 或者是 使用 << 代表doLast：
   task helloworld<<{
      println 'Hello world!'
   }
```
运行：`gradle -q helloworld`

**************************
> 初始化新项目  [doc:building java application](https://guides.gradle.org/building-java-applications/) 或者直接使用 gradle init 交互式新建一个项目

********************************

### SourceSet
> [SourceSet](https://docs.gradle.org/current/dsl/org.gradle.api.tasks.SourceSet.html)

```groovy
    sourceSets{
        main{
            proto{
                srcDir 'proto/proto'
            }
            java{
                srcDir 'out/build/generated/main'
            }
        }
    }
```
***************

### 依赖管理
和Maven用的是同一种方式: groupId artifactId version 

> 注意: Java项目中 compile 在 Gradle 已弃用, 取而代之的是新增的多种定义方式 implementation api 等等  
> 明确了各种定义方式在项目中依赖的范围, 看起来更完美, 但是复杂度大大提高了

所以依据个人使用爱好, 简单易用就 compile testCompile 到底, 强迫症就 好好看官方文档 所有定义方式过一遍....

在定义项目时
- 可以直接使用简单原始的 [Java plugin](https://docs.gradle.org/current/userguide/java_plugin.html#sec:java_plugin_and_dependency_management)

- 也可以根据使用场景的不同使用不同的方案 [Building Java & JVM projects](https://docs.gradle.org/5.2/userguide/building_java_projects.html)
    1. `Java libraries` 适用于: Java 库. 
    1. `Java applications` 适用于: 可执行jar
    1. `Java web applications` 适用于: Java Web项目, 打包成 war
    1. `Java EE applications` 适用于: Java EE, 打包成 ear
    1. `Java Platforms` 适用于: Java套件, 本身不包含任何代码, 只是一组依赖的聚合

***************
> Java

`implementation`  
Gradle 中取代 compile 的方式, 使用范围比 compile 略小, 比如
- B 项目中定义依赖: implementation A
- C 项目中定义依赖: implementation B

此时 C 项目不能在代码中使用 A 中的类, 因为在 C 项目中 A 是声明为 runtime的, 也就是只在运行时会用到  
如果 B 使用的 compile, 那么 C 就能直接访问 A 中的类, 但是这是官方不推荐的

******************

> Java Libraries  

`新增了 api 等定义方式`  [Java Library plugin](https://docs.gradle.org/current/userguide/java_library_plugin.html#sec:java_library_configurations_graph)

`api`
使用这种方式就可以更好的实现上文的需求, B 项目会被引用, 那么他就应该是一个库, 所以要考虑到 B 依赖的项目 是否也会被引用
- B 项目中定义依赖: api A 

C 项目就能使用 A 中的类了

***************
> Java applications

就是 Java 上加上了 MainClass 的配置, 使得打包的jar包可执行

**************
其他依赖方式: 
>1. 使用本地jar依赖 `implementation files('lib/ojdbc-14.jar')`  lib 与 src 为同级目录  
>1. 项目间依赖 `implementation project(':projectName')`

*********************

#### 依赖排除以及指定依赖版本
```groovy
    // 依赖排除
    compile(''){
        exclude group: '' // 按group排除
        exclude module: '' // 按 artifact 排除
        exclude grop: '', module: '' // 按 group artifact 排除
    }
    // 全局依赖排除
    all*.exclude group:'org.unwanted', module: 'iAmBuggy'

    // 禁用依赖传递
    compile('com.zhyea:ar4j:1.0') {
	    transitive = false
    }
    
    configurations.all {
        transitive = false
    }

    // 强制使用指定版本的依赖
    compile('com.zhyea:ar4j:1.0') {
        force = true
    }
    // 始终使用最新的依赖,  若 1.+ 则是 1.xx版本的最新版
    compile 'com.zhyea:ar4j:+'
    
    configurations.all {
        resolutionStrategy {
            force 'org.hamcrest:hamcrest-core:1.3'
        }
    }
```
******************

#### 统一管理依赖
> [完整示例 JavaBase](https://github.com/Kuangcp/JavaBase)

1. 新建一个文件 _dependency.gradle_
    ```groovy
        rootProject.ext {
            ver = [
                junit     : '4.12',
            ]
            libs = [
                "junit"   : "junit:junit:$rootProject.ver.junit",
            ]
        }
    ```
1. 在 build.gradle 中引入 `apply from: 'dependency.gradle'`
1. 使用依赖时 只需 `implementation rootProject.libs['junit']` 即使在子模块中也是如此使用

###  配置镜像源
**阿里云**
> [参考博客: 配置Gradle的镜像为阿里云镜像](https://tvzr.com/change-the-mirror-of-gradle-to-aliyun.html)

> **当前项目的build.gradle**
```Groovy
  repositories {
    mavenLocal()
    def aliyun = "http://maven.aliyun.com/nexus/content/groups/public/"
    def abroad = "http://central.maven.org/maven2/"
    maven {
      url = aliyun
      artifactUrls abroad
    }
    // 码云上自己的仓库
    maven {
      url = "https://gitee.com/gin9/MavenRepos/raw/master"
    }
    mavenCentral()
    jcenter()
  }
```

### 插件
> 引入一个插件有多种方式

```groovy
    // 1
    apply plugin: 'java'
    // 2
    apply{
        'java'
    }
    // 3 Gradle5 推荐
    plugins{
        id 'java'
    }
```

#### Lombok
> [详细](/Java/Tool/Lombok.md)

#### Maven 
- `apply plugin: "maven"` 然后就能执行 install等命令了
- gradle 4.8 用不了 [需要这种方式](https://blog.csdn.net/mxw2552261/article/details/78640338)

#### shadowJar 
> 打包为 fat jar 也就是包含所有依赖jar的jar包

#### docker
> 提供Docker 的 API
1. 引入 `apply plugin: 'docker'`
    - buildscript dependencies 中添加`classpath('se.transmode.gradle:gradle-docker:1.2')`

#### protobuf-gradle-plugin
> [Github: protobuf-gradle-plugin](https://github.com/google/protobuf-gradle-plugin)

## setting.gradle
> 项目的配置信息, 一般存在这个文件的时候, Gradle就会认为当前目录是作为一个完整的根项目的, 并在当前目录添加 .gradle 目录  

- 必须: `rootProject.name = '项目名'`
- 配置子项目 `include('A','B')`

***************

# Gradle多模块的构建
> [Official Doc: creating multi project builds ](https://guides.gradle.org/creating-multi-project-builds/)

> 手动增加一个子项目
1. mkdir test
1. gradle init 然后删除自动创建的 setting.gradle 
1. setting.gradle 中的include 加入 test(项目名不是目录名)

**********************************

## 另一种多模块的构建方式
> [参考博客:重拾后端之Spring Boot（六） -- 热加载、容器和多项目](https://www.jianshu.com/p/ac4c00a63750)  
> 全部在父项目`build.gradle`中配置 

```groovy
    // 一个典型的根项目的构建文件结构
    buildscript {
        //  构建脚本段落可以配置整个项目需要的插件，构建过程中的依赖以及依赖类库的版本号等
    }
    allprojects {
        //  在这个段落中你可以声明对于所有项目（含根项目）都适用的配置，比如依赖性的仓储等
    }
    subprojects {
        //  * 在这个段落中你可以声明适用于各子项目的配置（不包括根项目哦）
        version = "0.0.1"
    }
    //  * 对于子项目的特殊配置
    project(':common') {}
    project(':api') {}
    project(':report') {}
```

```groovy
    project(':common') {
        dependencies {
            compile("org.springframework.boot:spring-boot-starter-data-rest")
            compile("org.springframework.boot:spring-boot-starter-data-mongodb")
            compile("org.projectlombok:lombok:${lombokVersion}")
        }
    }

    project(':api') {
        dependencies {
            compile project(':common')
            compile("org.springframework.boot:spring-boot-devtools")
        }
    }

    project(':report') {
        dependencies {
            compile project(':common')
            compile("org.springframework.boot:spring-boot-devtools")
            compile files(["lib/simsun.jar"])
            compile("org.springframework.boot:spring-boot-starter-web")
        }
    }
```

- [有关多模块的构建详情参考这里](https://github.com/Kuangcp/GradleIntegrationMultipleModules)
- [参考更为规范的多项目构建](https://github.com/someok/gradle-multi-project-example)

******************************************************
# 部署
## War包

## Jar包
- Gradle默认是只会打包源码，并不会打包依赖（为了更方便依赖的作用）
    - [shadow插件官网文档](http://imperceptiblethoughts.com/shadow/)

## 上传至构建仓库
> [Official Doc](https://docs.gradle.org/current/userguide/publishing_overview.html)

> 特别注意使用gpg, 如果按这下面的一堆文档跟着做的话你要保证你的gpg小于等于2.0版本, 不然就卡在这里了

> [参考项目 ](https://github.com/haiyangwu/sonatype)
> [参考](https://www.jianshu.com/p/49c926589f41)
> [官方文档](http://central.sonatype.org/pages/gradle.html)
> [参考博客](http://blog.csdn.net/h3243212/article/details/72374363#%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98)
> [最简单的方式就是利用码云等平台创建私服 ](https://blog.csdn.net/kcp606/article/details/79675590)

## 构建Docker镜像
> [用 Docker、Gradle 来构建、运行、发布一个 Spring Boot 应用](http://www.importnew.com/24671.html)

_build.gradle_
```groovy
    apply plugin: 'docker'
    buildscript {
        ext {
            springBootVersion = '2.0.1.RELEASE'
        }
        repositories {
            mavenCentral()
        }
        dependencies {
            classpath("org.springframework.boot:spring-boot-gradle-plugin:${springBootVersion}")
            classpath('se.transmode.gradle:gradle-docker:1.2')
        }
    }
    task buildDocker(type: Docker, dependsOn: build) {
        //设置自动上传的话，命名就不能乱取了，仓库名/镜像名：tag
    //    push = true
        test.enabled=false
        applicationName = jar.baseName
        dockerfile = file('src/main/docker/Dockerfile')
        doFirst {
            copy {
                from war
                into stageDir
            }
        }
    }
```
_Dockerfile_
```dockerfile
    FROM frolvlad/alpine-oraclejdk8:slim
    VOLUME /tmp
    # 配置通配符是为了不受版本影响
    ADD weixin*.war app.war
    # ENTRYPOINT ["java","-Djava.security.egd=file:/dev/./urandom","-jar","/app.war"]
    ENTRYPOINT ["java","-jar","/app.war"]
```
- `gradle buildDocker` 即可构建镜像
- 运行 `docker run --name web --link postgre:db -p 5678:8889 -it 镜像` 注意其中要关联PostgreSQL的容器

### 第二种插件方式
> [参考  通过Gradle使用Docker部署 Spring Boot项目](https://www.jianshu.com/p/7571fa3b394c)

